# つかいかた

zipアーカイブを展開したあとで、ディレクトリ内に見つかる「batchmail.exe」が実行ファイルです。これをダブルクリック等して起動してください。

電子メール送信関係の設定ファイルは、config.txt です。あらかじめサンプルの設定ファイルが同梱されていますが、このままでは実際のメール送信はできませんので、お使いの環境にあわせてあらかじめ直しておく必要があるでしょう。

設定ファイルは、典型的な ini ファイルの形式に従います。

 [smtp]

 interval=5

 disconnect_everytime=1

 #server=127.0.0.1

 #port=25

 #security=plain


 server=some.secure.mail.server

 port=587

 security=starttls

 user=yourusername

 pass=yourpassword


 #server=some.secure.mail.server

 #port=465

 #security=ssl

 #user=yourusername

 #pass=yourpassword


intervalは、複数のメールを出すときの、一通分ごとの時間間隔です。整数で、秒単位の設定をします。メールサーバーへの負荷を避けるために、極端に小さな値を設定しないでください。初期値は5（秒）です。

serverとportは、それぞれ、送信するSMTPサーバーとポート番号です。

securityは、平文(plain)、SSL(ssl)、STARTTLS(starttls)のいずれかから選択します。userとpassは、メール送信にユーザー認証が必要な場合に設定してください。

disconnect_everytimeが1のときは、一通のメールを送るたびにメールサーバーからセッションを切断します。あまり長いセッションが続くとサーバーからの接続が切られることがありますので、必要に応じて設定してください。

「#」で始まる行はコメント行として無効になります。


プログラムの起動時の画面は下のようです。（画面省略）


メール送信用のデータは、起動時は、サンプルとして極めて単純なものがセットされています。もちろんこのままではまともなメールにはなりませんので、適宜設定したり、CSVを取り込んだりして体裁を整えていきます。

[CSV取込]ボタン...CSVファイルを取り込みます。

CSVには、メールごとに変化させたい部分をそれぞれ設定しておきます。Excelなどでつくり、csv形式として保存しておくのがよいでしょう。文字コードは、現在、シフトJIS(cp932)のみに対応しています。

CSVの最初の値を{%0}、次の値を{%1}、以下同様に{%2}、{%3}...として表します。電子メールの文面にこの記号を書き入れておくと、CSVの中の該当する値を使って置き換えられます。この置き換えルールは電子メールやタイトル、添付ファイルの欄でも使えます。典型的には、CSVの最初のデータはそれぞれ送信したい電子メールアドレスになり、従って、「宛先email」の欄は{%0}とだけ書くことになるでしょう。

 * [編集モード]ボタン...メール本文の編集ができるモードになります。起動時は編集モードです。
 * [確認モード]ボタン...メールの内容を確認するモードになります。本文編集欄が黄色くなります。
 * [ヘルプ]ボタン...簡単なヘルプメッセージが見られます。
 * [終了]ボタン...プログラムを終了します。
 * [送信者email]欄...送信者のメールアドレスをここに書きます。
 * [送信者名]欄...送信者の名前を書きます。ここは任意です。
 * [宛先email]欄...宛先のメールアドレスをここに書きます。通常 {%0} としておき、CSVの内容が使われるようにします。
 * [宛先名]欄...宛先の名前を書きます。{%...}などとして、CSVの内容を使うことになるでしょう。ここは任意です。
 * [タイトル]欄...メールのタイトルを書きます。

添付ファイルをつけることができます。メッセージ中に例えば下のような行を本文中に書き足しておくと、この行は添付ファイルの指定とみなされます。{%...}による置換が有効です。

@ D:\attach\{%1}.pdf

添付ファイルは、実際にお使いのコンピュータに存在するときのみ、メールに添付されます。そうでない場合はテキストのみのメールが送信され、添付ファイルの指定は無視されます。

 * [前] [次]ボタン...確認モードで使います。複数のメールを出すことになるときは、このボタンでそれぞれのメールを確認します。
 * [送信開始]ボタン...メールの一括送信をはじめます。後述の安全装置がONになっているときには、実際のメール送信をしません。
 * メール本文入力欄...メール本文を書きます。
 * [安全装置]チェック...ここのチェックをOFFにすると、はじめてメールの送信が実際に行われるようになります。起動時は必ずチェックが入っています。
